# O nazismo não era socialista
Os nazistas eram a favor da privatização e se opunham à economia socialista de todas as maneiras que podiam. De acordo com um [estudo](http://piketty.pse.ens.fr/files/capitalisback/CountryData/Germany/Other/Pre1950Series/RefsHistoricalGermanAccounts/BuchheimScherner06.pdf) publicado no The Journal of Economic History (publicado pela Cambridge University Press):
>Independentemente de um desempenho geral bastante ruim, uma característica importante da economia do Terceiro Reich, e uma grande diferença de uma economia planejada centralmente, era o papel que a propriedade privada das empresas estava desempenhando - na prática e na teoria. A economia nazista ideal liberaria a criatividade de uma multidão de empresários privados em uma estrutura predominantemente competitiva gentilmente dirigida pelo Estado para alcançar o maior bem-estar do povo germânico.

Os nazistas desprezavam a nacionalização e, em vez disso, pressionaram por intensas privatizações sempre que tiveram a chance (inclusive, o termo "privatização" foi criado para descrever a série de políticas que Hitler fez em 1937, dando várias empresas estatais para o setor privado, visando alegrar os empresários):
>As fontes disponíveis deixam perfeitamente claro que o regime nazista não queria de forma alguma uma economia alemã com propriedade pública de muitas ou todas as empresas. Portanto, geralmente não tinha nenhuma intenção de nacionalizar empresas privadas ou criar empresas estatais. Pelo contrário, a reprivatização de empresas foi promovida sempre que possível.

Como detalhado pela [Wikipedia](https://en.wikipedia.org/wiki/Privatization):
>A primeira privatização em massa da propriedade estatal ocorreu na Alemanha nazista entre 1933 e 1937: "É um fato que o governo do Partido Nacional Socialista vendeu a propriedade pública de várias empresas estatais em meados da década de 1930. As empresas pertenciam a uma ampla gama de setores: siderurgia, mineração, bancário, serviços públicos locais, estaleiro, companhias marítimas, ferrovias, etc. relacionadas com o trabalho, foi transferida para o setor privado, principalmente para várias organizações dentro do Partido Nazista”.

Nas raras ocasiões em que foram forçados a usar fábricas estatais, eles incluíram uma opção de contrato permitindo que proprietários privados as comprassem. Além disso, evitaram a criação de empresas estatais sempre que possível, favorecendo o investimento privado:
>As fábricas estatais deveriam ser evitadas sempre que possível. No entanto, às vezes eram necessários quando a indústria privada não estava preparada para realizar um investimento relacionado à guerra por conta própria. Nesses casos, o Reich costumava insistir na inclusão no contrato de uma cláusula de opção segundo a qual a empresa privada que operava a usina tinha o direito de comprá-la. Mesmo o estabelecimento do Reichswerke Hermann Gõring em 1937 não é uma contradição à regra de que o Reich principalmente não queria a propriedade pública das empresas. O Reich, de fato, tentou arduamente convencer a indústria alemã a se envolver no projeto.

![](images/nazi_saying_death_to_marxism.jpg)

<em>Nazistas dizendo "morte ao marxismo"</em>

Essas descobertas são corroboradas por outro [estudo](http://www.ub.edu/graap/nazi.pdf), este da Universidade de Barcelona. De acordo com este artigo, os nazistas não apenas favoreciam a privatização (e também os mesmos quem criaram o termo após o governo nazista dar de graça várias estatais para as empresas privadas!), eles o fizeram em uma época em que outros governos capitalistas estavam geralmente expandindo a propriedade pública, nacionalizando várias indústrias, etc. A privatização nazista era na verdade "contra o mainstream", como eles a chamam:
>O regime nazista transferiu a propriedade pública e os serviços públicos para o setor privado. Ao fazer isso, eles foram contra as tendências dominantes nos países capitalistas ocidentais, nenhum dos quais sistematicamente reprivatizou empresas durante a década de 1930. A privatização na Alemanha nazista também foi única na transferência para mãos privadas da prestação de serviços públicos anteriormente fornecidos pelo governo. As empresas e os serviços transferidos para a propriedade privada pertenciam a diversos setores.

Quando te disserem que os nazistas eram socialistas, mostre a história de Ernst Thälmann:
>Ernst Thälmann foi um político comunista alemão que foi executado pelo Terceiro Reich neste dia em 1944. Ele foi o líder do Partido Comunista da Alemanha (KPD) de 1925 a 1933. Um stalinista comprometido, Thälmann desempenhou um papel importante durante a política instabilidade da República de Weimar, especialmente em seus anos finais, quando o KPD explicitamente procurou derrubar a democracia liberal da república.
>
>Após o incêndio do Reichstag em 27 de fevereiro de 1933, o Partido Nazista lançou uma nova onda de violência e prisões contra membros do KPD e outros oponentes de esquerda do regime. Isso incluiu Thälmann, que foi preso, torturado e encarcerado em 3 de março daquele ano. Ele foi mantido em confinamento solitário por onze anos, antes de finalmente ser executado no campo de concentração de Buchenwald em 1944. Preso e executado ao lado de Thälmann estava Rudolf Breitscheid, um ex-líder do Partido Social Democrata durante a República de Weimar.
>
>Na prisão de Thälmann, o colega comunista alemão Wilhelm Pieck escreveu "O fato de Ernst Thälmann ter passado seu quinquagésimo aniversário nas prisões do Hitler-Fascismo é um lembrete urgente a todos os antifascistas de todo o mundo que eles devem intensificar para o ao máximo sua campanha pela libertação de Thälmann e dos muitos milhares de vítimas presas do Terror Branco."

Você pode ler alguns dos escritos de Thaelmann [aqui](https://www.marxists.org/deutsch/referenz/thaelmann/index.htm).

Para citar o poema de Martin Niemoller, "Primeiro eles vieram pelos comunistas".

Os nazistas tinham alguns programas sociais, mas apenas para os racialmente puros e apenas como uma forma de manter o apoio da pequena burguesia.

Eles eram violentamente anti-socialistas, matando com gás milhares de comunistas e social-democratas. Eles inventaram o termo "marxismo cultural" e inventaram o conceito de privatizar as indústrias nacionais. Zyklon-B não era o nome químico, era uma MARCA. As primeiras pessoas que os nazistas eliminaram, antes dos homossexuais e muito antes dos judeus e dos ciganos, foram os comunistas. Todos os esquerdistas enfrentaram repressão imediata e constante. Demorou um pouco até que a maior parte do país estivesse bem com prisão e assassinato por motivos raciais, mas os comunistas já eram considerados traidores e eram os únicos grupos que conseguiram lutar em uma capacidade significativa. Hitler gritou algumas coisas anticapitalistas para ganhar o apoio dos trabalhadores. Havia um flanco esquerdo (porém com algumas ideias deturpadas) no NSDAP sob Gregor e Otto Strasser. Strasser era de fato um nazista, com visões nacionalistas e anti-semitas totalmente repreensíveis que ele misturou com algumas idéias econômicas tradicionalmente esquerdistas. E ele era um de alto escalão, comandando o departamento de propaganda do partido e suas operações diárias por um tempo. Mas quaisquer ideias de esquerda que ele tivesse foram, no final da década de 1920, foram [totalmente rejeitadas por Hitler](https://www.simonandschuster.com/books/The-Third-Reich/Thomas-Childers/9781451651140). Strasser renunciou a qualquer posição de autoridade dentro do partido no final de 1932, antes dos nazistas chegarem ao poder em 1933, e ele foi literalmente assassinado pelos nazistas na "Noite das Facas Longas" no início de 1934, quando Hitler tinha centenas de oponentes políticos executados extrajudicialmente - incluindo, crucialmente, toda a ala do partido de Strasser.

Também corre por fóruns de direita e reacionários a suposta frase de Hitler:
>Somos socialistas. Somos inimigos, inimigos mortais, do atual sistema econômico capitalista com sua exploração dos economicamente fracos, com sua injustiça nos salários, com sua avaliação imoral dos indivíduos de acordo com a riqueza e dinheiro em vez de responsabilidade e realização, e estamos determinados sob todos circunstâncias para abolir este sistema!

Porém é fake news. Esta frase é de Gregor Strasser.

O próprio Hitler:
>O socialismo é a ciência que trata do bem-estar comum. Comunismo não é socialismo. Marxismo não é socialismo. Os marxistas roubaram o termo e confundiram seu significado. Vou tirar o socialismo dos socialistas. O socialismo é uma tradição antiga. Instituição ariana e germânica. Nossos ancestrais alemães tinham certas terras em comum. Eles cultivavam a ideia do bem-estar comum. O marxismo não tem o direito de se disfarçar de socialismo. O socialismo, ao contrário do marxismo, não repudia a propriedade privada. Ao contrário do marxismo, não envolve negação da personalidade e, ao contrário do marxismo, é patriótico. Poderíamos ter nos chamado de Partido Liberal. Escolhemos nos chamar de Nacional-Socialistas. Não somos internacionalistas. Nosso socialismo é nacional. Exigimos o cumprimento das justas reivindicações do classes produtivas pelo Estado com base na solidariedade racial. Para nós, Estado e raça são um.

Em outras palavras, ele fez sua própria versão do socialismo, que claramente não tinha nada a ver com os trabalhadores possuindo os meios ou o estado sendo uma ferramenta dos trabalhadores para reprimir a burguesia. Apenas um absurdo nacionalista/racialista (que ele provavelmente inventou na hora na entrevista mencionada; "bem-estar comum", de fato).

Os nazistas só colocaram a palavra Socialista em seu nome porque pensaram que atrairia trabalhadores de esquerda:
>Para aumentar seu apelo a segmentos maiores da população, no mesmo dia do discurso de Hitler em Hofbräuhaus em 24 de fevereiro de 1920, o DAP mudou seu nome para Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei ("Partido Nacional Socialista dos Trabalhadores Alemães", ou Partido Nazista). A palavra "socialista" foi acrescentada pelo comitê executivo do partido, apesar das objeções de Hitler, a fim de ajudar a atrair os trabalhadores de esquerda.

Faça estas perguntas a si mesmo:
1) Hitler democratizou os meios de produção? Não
2) Hitler nacionalizou os bancos? Não
3) Hitler era a favor dos movimentos trabalhistas? Não
4) Hitler era a favor da classe burguesa? Sim

Ou seja, nem de longe Hitler era de esquerda. Em suma, não, os nazistas não eram socialistas. Agora, vamos refutar rapidamente outro mito.

O principal problema dos liberais flip-flop é que associam o marxismo ao socialismo. O socialismo é anterior ao marxismo, como os chamados "socialismos utópicos". Dessas ideias "socialistas", que muitas vezes tinham abordagens mais morais do que realistas, algumas eram totalmente reacionárias e pretendiam um retorno impossível às sociedades pré-capitalistas.

As origens do fascismo tanto na Itália quanto na Alemanha têm a mesma matriz, a Primeira Guerra Mundial e a divisão em intervir ou não, já que significou um sacrifício sangrento dos trabalhadores por uma causa "nacionalista". Em torno deste conflito temos dois grupos que são embriões tanto do Partido Nacional Fascista (Itália) quanto do Partido Nacional Socialista dos Trabalhadores Alemães. O Fasci italiani di combattimento e o Freikorps. Ambos os grupos não são gerados por um “marxismo”, mas ao contrário, lutam pela causa não intervencionista que os marxistas estão promovendo em favor de não sacrificar a classe trabalhadora em uma guerra inútil. 

Portanto, de um lado temos Mussolini, um renegado do Partido Socialista Italiano que, na época em que criou o Fasci italiani di combattimento, é um intervencionista fervoroso e um inimigo ferrenho de qualquer partido marxista de esquerda. Os Freikorps, por sua vez, eram um exército de voluntários formado há muito tempo. Entre suas características, eles tinham um forte nacionalismo e anticomunismo. Este grupo é responsável pela repressão à Liga Espartaquista de Rosa Luxemburgo, grupo nascido justamente da recusa em apoiar os Laços de Guerra que o SPD (seu antigo partido social-democrata) acabou apoiando.

Os Freikorps alimentavam ex-militares e outros cidadãos desmoralizados com a derrota no IGM. Eles cultivaram tanto um ultranacionalismo racista, quanto um ódio exacerbado pelos partidos marxistas de esquerda ou não. Neste terreno fértil, a Sociedade Thule, organização oculta, cria o DAP (Partido dos Trabalhadores Alemães) dando corpo em festa a essa cultura völkisch (ultranacionalismo racista) emanada do calor dos Freikorps. Então apareceria um homem de bigode se destacando no DAP e transformando este partido no Partido Nacional Socialista Alemão.

O comunismo, propõe a superação do capitalismo através da socialização dos meios de produção pela classe trabalhadora como classe dominante, para alcançar o posterior desaparecimento das classes e dominação. Eles contam com o "socialismo científico" de Marx.

O fascismo, inspirado por um sentimento heróico e ultranacionalista, promove uma sociedade vertical, onde as classes são hierárquicas e disciplinadas de forma militar (uups Pinochet). É apoiado por um "socialismo nacionalista" inspirado em "tradições de caridade". Note-se que o regime de Pinochet (que não é fascista no sentido original, mas de extrema direita), nem mesmo promoveu essas "tradições de caridade" que o fascismo original fez.

Mussolini, ao assumir o poder em 1922, nomeou o liberal De Stefani como ministro das finanças, que implementou medidas de privatização, corte de impostos e livre-mercado. Para isso, se aproveitou da ditadura imposta, como liberal adora. O fascismo é uma fase histórica do capitalismo; e o fascismo apenas pode ser combatido como capitalismo, como a forma de capitalismo mais nua, sem vergonha, mais opressiva e mais traiçoeira. A base do liberalismo nunca foi laissez-faire, apesar de ser uma importante faceta do mesmo. A base do liberalismo é a propriedade privada dos meios de produção. É a liberdade do proprietário frente ao não-proprietário. Liberais historicamente apoiaram ditaduras por coibir greves e anticapitalismo. Principalmente após a crise de 1929, que foi uma crise do capitalismo cujo mercado "se autorregula", medidas protecionistas, de investimento público anti-cíclico e outros protagonismos estatais ganharam força, mas para salvar os capitalistas. Não ameaçá-los. Keynes era liberal. Pouco tempo depois ocorreu a Segunda Guerra Mundial e todas potências partiram para o dirigismo econômico máximo, única forma de fomentar e coordenar a produção para a guerra. Mas após a guerra, os fascistas voltaram a condenar o intervencionismo econômico, visto como socialista. Isso desde os franquistas na Espanha até os integralistas no Brasil. A máxima liberal de não-intervenção econômica é uma mensagem elitista de que o Estado não pode redistribuir riquezas, mas garantir a dominação dos capitalistas. Não tem antifascismo nenhum nisso. O que os liberais de direita defendem é nada mais do que um Estado social mínimo (sem nem previdência pública), em conjunto ao Estado penal máximo. É Pinochet, Reagan. É Trump, Bolsonaro. É exatamente esse o liberalismo que definha rapidamente em fascismo.

Em tempos como esses, é importante lembrar de Hegel:
>Quando a liberdade é mencionada, devemos sempre ter o cuidado de observar se não é realmente a afirmação de interesses privados que é assim designada.
>
>Em situações de extrema polarização entre a pobreza e a riqueza, o rico detém poder absoluto sobre a vida do pobre.

Fontes:
- [Jacobin | No, the Nazis Were Not Socialists](https://www.jacobinmag.com/2020/10/nazi-socialism-rand-paul-strasser-hitler)
- [Journal of Economic History | The Role of Private Property in the Nazi Economy: The Case of Industry](http://piketty.pse.ens.fr/files/capitalisback/CountryData/Germany/Other/Pre1950Series/RefsHistoricalGermanAccounts/BuchheimScherner06.pdf)
- [Marxists | Bertolt Brecht: O Fascismo é a Verdadeira Face do Capitalismo](https://www.marxists.org/portugues/brecht/1935/mes/fascismo.htm)
